---
title: Рожественский Зиновий Петрович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/rumyancev-aleksandr-vasilevich
previous: /public/flotovodtsy/rimskiy-korsakov-nikolay-petrovich
---

Рожественский Зиновий Петрович  
Зиновий Петрович Рожественский — русский моряк, вице-адмирал. Родился в 1848 году. Участвовал в Турецкой войне 1877—1878 годов. В 1903—1904 годах исполнял должность начальника главного морского штаба.   
  
![](/assets/img/rozhdestven.gif)  
  
В 1904 году Зиновий Петрович назначен командующим 2-й эскадрой Тихоокеанского флота, отправлявшейся на Дальний Восток. 2 октября Рождественский вышел с эскадрой из Либавы. Близ Гулля, на Доггерской мели, 8 октября 1904 года он встретил флотилию английских рыбачьих пароходиков и подверг ее обстрелу.   
14 мая 1905 года в половине второго дня начался бой близ острова Цусима между эскадрой адмирала Рождественского и эскадрой адмирала Того. Несмотря на некоторый формальный перевес в тоннах, который, впрочем, с избытком перевешивался быстротой хода японских судов и превосходством их артиллерии, русская эскадра в несколько часов была разбита наголову. Броненосец "Князь Суворов", на котором находился Рождественский, через 4 часа после начала боя был потоплен; тяжело раненый в голову и в обе ноги Зиновий Петрович перенесен на миноносец "Буйный", откуда было дано знать, что командование передается контр-адмиралу Небогатову. Миноносец "Буйный" был сильно поврежден в последующем бою; тогда, утром 15 мая, Рождественский пожелал перейти на миноносец "Бедовый", что и было исполнено.   
Идя на север к Владивостоку вместе с миноносцем "Грозным", "Бедовый" был настигнут двумя японскими миноносцами и сдался японцам без боя, между тем как "Грозный" вступил в бой и потопил один из японских миноносцев. Вопрос о том, в какой степени виновен Рождественский в поражении при Цусиме, не может считаться безусловно разрешенным. Служивший под его командой капитан В. Семенов (сдавшийся вместе с ним), в книжке: "Бой при Цусиме", доказывает, что русская эскадра никуда не годилась; артиллерия на ней была ниже всякой критики, команда, спешно подобранная, не могла сравниться с командой японской; присоединение отряда Небогатова, с еще худшими судами, только ослабило эскадру. Напротив, контр-адмирал Небогатов в газетной статье обвиняет Рождественского в нераспорядительности и в отсутствии плана. В стратегических ошибках обвиняет Зиновия Петровича и капитан Кладо, тоже служивший на его эскадре.   
В ответном письме ("Новое Время" 21 декабря 1905 года) Рождественский говорит, между прочим, что о дислокации японских сил в Корейском проливе "не знал даже адмирал союзного японцам английского флота, сосредоточивший свои силы у Вей-Хай-Вея в ожидания приказа истребить русский флот, если бы эта конечная цель Англии оказалась не под силу японцам". Эти слова вызвали в Англии взрыв негодования против Рождественского. В русской печати появилось, в 1906 году, несколько статей, выставляющих образ действий Рождественского в крайне неблагоприятном свете.   
По возвращении из японского плена, когда зашел вопрос о предании суду виновников поражений, Рождественский вышел в отставку и сам потребовал суда. 21—26 июня 1906 года происходил процесс адмирала Зиновия Рождественского и нескольких находившихся под его командой офицеров в кронштадтском военно-морском суде. Они обвинялись не в каких-либо действиях, вызвавших поражение, а только в сдаче миноносца "Бедового". Сам Рождественский настаивал на том, что хотя он был тяжело ранен и не мог говорить, но находился в полном сознании, когда к нему обратились с вопросом, сдаваться или не сдаваться, и кивком головы вполне сознательно приказал сдаться; за это он признавал себя подлежащим смертной казни. Приговором суда Рождественский был оправдан.